# 2標本の差のt-検定

2つの標本の平均値に差があるかどうか確かめる

## 仮定

- 標本は正規分布している
- 2つの標本は独立である

## 検定の種類

### Studentのt-検定

- 対応の無い2群 (等分散を仮定)

- 対応の有る2群 (分散は等しい)

  > 対応のある2群のt検定（ペアードt検定）では、**等分散を仮定する必要はありません**。
  >
  > 対応のあるt検定では、各ペアの差を評価します。この検定の目的は、同じ個体（または関連のある個体）から得られた2つのサンプル間の平均差がゼロかどうかを確認することです。ペアの差（例えば、事前と事後の測定）の分散を評価し、その分散を基にt値を計算します。

### Welchのt-検定

- 対応の無い2群 (等分散を仮定しない)





## 2段階検定はやってはいけない

等分散の検定 (F検定) →　Studentのt-検定 を勧めている教科書があるが，これは第2種の過誤のもとになるのでやってはいけない。初めからWelchのt-検定で良い。
